#### 简介

卢克雷齐娅-波吉亚是现代史上最不幸的女性形象。这是因为她也是最有罪的女人吗？还是仅仅因为她必须承担因错误而加诸世人的诅咒？因为后者喜欢从典型人物身上看到人类的美德和恶行，无论他们属于神话还是历史。

这些问题还有待解决。

波吉亚将长期激发历史学家和心理学家的探究热情。有一天，一位机智的朋友问我，为什么与亚历山大六世、凯撒-波吉亚和卢克雷齐娅-波吉亚有关的一切，他们生活中的每一件事，每一封新发现的信件，都比其他一些更重要的历史人物的类似事情更能激发我们的好奇心。我知道没有比这更好的解释了：对于波吉亚家族来说，基督教会是永恒的背景；他们从教会中走出来，又停留在教会上，他们的本性与神圣的本质的明显矛盾使他们成为恶魔。波吉亚是对整个教会世界的一种伟大形式或观念的讽刺，他们摧毁或否定了这种形式或观念。他们的形象矗立在高高的基座上，基督教理想的光芒始终照耀着他们的脸庞。我们从中看到并认出了他们。对他们所作所为的道德认知总是通过充满宗教思想的媒介传递给我们。如果没有这一切，波吉亚家族在一个仅仅是亵渎的地方，就会与其他许多具有他们这种性质的人一样沉沦下去，很快就不再是一个伟大物种中的个别名字。

亚历山大六世和恺撒有一段历史，而卢克雷齐娅-波吉亚却只有一段传说。根据她的说法，她是一个一手拿着毒药瓶，一手拿着匕首的少女。与此同时，这个愤怒的怪物却有着温柔美丽的特征。

维克多-雨果将她描绘成一个道德上的怪物；她至今仍以这种形象出现在欧洲的歌剧舞台上，这也是人们对她的普遍看法。那位浪漫主义诗人的畸形戏剧《卢克雷齐娅-波吉亚》会被真正的诗歌之友谴责为诗歌艺术的怪诞畸形，历史鉴赏家也会嘲笑它，但后者可以用自己的无知和对自吉恰尔迪尼以来流传下来的传统的善意为这位机智的诗人开脱。

罗斯科已经怀疑并试图驳斥这一传统，他为卢克蕾齐娅所做的辩护因意大利人对祖国的热爱而受到欢迎。近代以来，意大利人对卢克蕾齐娅观点的反弹仍在继续。

对卢克蕾齐娅传说的批判最好在那些保存了这位女性生平最多回忆和文献的地方进行：这些地方是罗马和费拉拉，以及埃斯特档案馆所在的摩德纳和贡萨加档案馆所在的曼图亚。偶尔发表的论文表明，所提出的问题仍然存在，需要解决。

在我们这个时代，多梅尼科-塞里（Domenico Cerri）在他的著作中首次再次论述了波吉亚家族的历史： Borgia ossia Alessandro VI. 一年后，贝尔纳多-加蒂在米兰出版了卢克蕾齐娅写给本博的信。1866 年，摩德纳的马尔凯塞-G. Campori 在摩德纳撰写了一篇文章_Una vittima della storia, Lucrezia Borgia_，刊登在当年 8 月 31 日的_Nuova Antologia_上。一年后，费拉拉主教安东内利（Monsignor Antonelli）出版了《卢克雷齐亚-波吉亚在费拉拉，唐-阿方索-德-埃斯特的 Sposa》，《历史记忆》，费拉拉，1867 年。随后，乔瓦尼-祖切蒂（Giovanni Zucchetti）也在曼图亚出版了类似的小册子： _Lucrezia Borgia Duchessa di Ferrara，米兰，1869 年_。所有这些作者都希望从历史角度澄清卢克蕾齐娅的传说，给这位不幸的女人一个缓刑。

非意大利人也参与了这项工作，最初是法国人和英国人。阿尔芒-巴谢（Armand Baschet）先生曾出版过许多值得称赞的外交性质的出版物，他在 1867 年威尼斯出版的《阿尔多-马努齐奥：1495-1515 年的信件和文件》（_Aldo Manuzio, Lettres et Documents 1495-1515_）中宣布，多年来他一直在准备一部关于圣母卢克雷齐娅-波吉亚生平的著作，并为此收集了大量的文献资料。遗憾的是，这位意大利档案馆的资深鉴赏家的这本著作尚未出版，我对此表示遗憾，但并不放弃巴斯谢先生履行诺言的希望。

与此同时，1869 年在伦敦出版了第一本关于这一主题的更为详尽的书籍：_Lucrezia. Borgia Duchess of Ferrara, a Biography illustrated by rare and unpublished Documents_，作者威廉-吉尔伯特。遗憾的是，由于缺乏学术性和方法，这本原本有用的著作的价值大打折扣，但作为罗斯科的英国后裔，它还是引起了一些关注。

波吉亚的道歉之流当时在法国产生了历史文学史上最奇妙的艺术作品之一。1870 年，多明我会的奥利维耶出版了《亚历山大六世与博尔哈》一书的第一部分。这部作品是维克多-雨果戏剧的梦幻极致。正如雨果篡改历史是为了制造道德怪物以达到舞台效果一样，雨果篡改历史也是为了达到相反的目的。但是，多明我会修士将他们的历史寓言强加给世人的时代已经无法再恢复了；奥利维尔的荒诞小说立即遭到了教会本身最严格的机构的反对：先是马塔格涅在巴黎《历史问题评论》（1871 年 4 月和 1872 年 1 月）上发表文章，然后甚至在耶稣会自己的机构《天主教会》（Civiltà Cattolica）上，1873 年 3 月 15 日也发表了一篇文章，作者谴责了奥利维尔的小说。1873 年 3 月 15 日，作者在一篇文章中揭露了亚历山大六世的道德品质，因为在无可争辩的文件面前，亚历山大六世的道德品质已经无法挽救了。

这篇文章是根据该市市立图书馆馆长 L. N. Cittadella 所著的《波吉亚家族的家谱和记忆》（Saggio di Albero Genealogico e di Memorie su la famiglia Borgia specialmente in relazione a Ferrara）撰写的，1872 年在都灵印刷。他的著作在厘清波吉亚家族的历史方面迈出了可喜的一步，尽管其中不可能没有错误。

1872 年底，继 1870 年出版涵盖亚历山大六世时期的《中世纪罗马城史》一卷之后，我也加入了上述作者的行列，为波吉亚家族的历史撰写了一篇罗马文稿。在意大利档案馆进行研究期间，我获得了许多有关波吉亚家族的文件。在这部作品中，我无法完全利用所有这些文件。因此，我决定将这些珍贵的资料用于一部专著，该专著的主角可以是凯撒-波吉亚，也可以是他的妹妹。

我决定选择圣母玛利亚-卢克蕾齐娅（Madonna Lucrezia），首先是外部原因，其次是这个原因。1872 年春天，我在罗马元老宫公证人的档案中发现了卡米洛-德-贝宁贝内的一卷会议记录，他是亚历山大六世多年来信任的公证人。它为我提供了一长串以前不为人知的真实文件。我在其中发现了唐娜-卢克雷齐娅-波吉亚的所有婚约，以及与波吉亚家族最亲密关系有关的许多其他宫廷文件。1872 年 11 月，我在慕尼黑巴伐利亚皇家科学院历史班上就此发表了演讲。这篇讲演被刊登在论文集上。其中摘录的文件内容给波吉亚家族的历史带来了新的启示，关于波吉亚家族，西塔德拉先生刚刚出版了已经提到过的家谱。

除了这些事实之外，还有其他原因促使我写唐娜-卢克蕾齐娅。因为我已经详细论述过亚历山大六世和恺撒的政治历史，并对其进行了新的澄清，但我只是远远地看了看卢克雷齐娅-波吉亚本人。她的形象就像某种神秘的东西一样吸引着我，而这种神秘的东西本身就隐藏着无法解释的矛盾，仍有待解开。

我是在没有任何先入为主的意图的情况下完成任务的。我并不想写一部道歉书，而是想写一部卢克蕾齐娅的简史，我之所以能够这样做，正是因为她在罗马的生活，这是与悬而未决的问题有关的最重要的时期。我想看看，如果我将卢克雷齐娅-波吉亚作为最严格、最可靠（因为是纪实性的）的历史处理对象，那么在我的手中会呈现出怎样的面貌。

我完成了我的材料。我走访了这位女性曾经生活过的地方。我多次前往摩德纳和曼图亚。那里的档案馆是取之不尽的宝库，尤其是文艺复兴时期的历史档案馆，我的大部分材料都是从那里获得的。我的朋友们一如既往地帮助我，例如在曼图亚，直到最近还担任贡萨加档案馆馆长的 Zucchetti 先生和该馆秘书 Stefano Davari 先生。

但最丰富的收获来自摩德纳的埃斯特州档案馆。该馆馆长是 Cesare Foucard 先生。这位杰出的人士为我的工作付出了极大的努力，他的慷慨无愧于穆拉托里的继任者。他为我的工作提供了各种便利。他让档案馆的一位年轻官员奥格尼贝内先生整理了大量可以为我所用的信件和快件，让我掌握了它们的登记簿，随后又向我提供了副本。因此，如果说我的这篇文字还有些价值的话，那么傅卡尔的善举功不可没。

在其他地方，如内皮、佩扎罗和费拉拉，我也得到了最友好的解释和信息。佛罗伦萨国家档案馆的切萨雷-瓜斯提（Cesare Guasti）先生煞费苦心地为我复印了洛伦佐-普奇（Lorenzo Pucci）的一些奇怪的信件，对此我深表感谢。

我所能获得的资料并不完整，这是可以理解的，但这些资料既丰富又新颖......。. .

在我的著作中，卢克蕾齐娅的罗马时期比她在费拉拉的时期更受重视。因为后者尽管还不够充分，但已经有所涉及，而后者基本上仍是传说。由于我必须完全根据文献资料来撰写这本书，因此我能够在书中尝试一种处理方法，我相信，从这种方法中，一个真正的、具有最具体个性特征的时期人物形象已经自然而然地呈现出来了。
